# 再帰ドリル(1)：自然数に対する素朴な再帰

再帰を学ぶためのドリル。使用するプログラミング言語は Haskell。このシリーズは続くかもしれないし、途中で挫折するかもしれない。乞うご期待！

## 等差数列の和

差が1の等差数列の和を計算する関数 soap(sum of arithmetic progression) を考える。

```haskell
soap 0 = 0
soap 1 = 0 + 1
soap 2 = 0 + 1 + 2
soap 3 = 0 + 1 + 2 + 3
soap 4 = 0 + 1 + 2 + 3 + 4
```

一歩手前を使うとどうなる？

```haskell
soap 0 = 0
soap 1 = soap 0 + 1
soap 2 = soap 1 + 2
soap 3 = soap 2 + 3
soap 4 = soap 3 + 4
```

再帰部を一般化するとどうなる？

```haskell
soap 0 = 0              -- 基底部
soap n = soap (n-1) + n -- 再帰部
```

##階乗

階乗を計算する関数 fact を考える。

```haskell
fact 1 = 1
fact 2 = 1 * 2
fact 3 = 1 * 2 * 3
fact 4 = 1 * 2 * 3 * 4
fact 5 = 1 * 2 * 3 * 4 * 5
```

一歩手前を使うとどうなる？

```haskell
fact 1 = 1
fact 2 = fact 1 * 2
fact 3 = fact 2 * 3
fact 4 = fact 3 * 4
fact 5 = fact 4 * 5
```

再帰部を一般化するとどうなる？

```haskell
fact 1 = 1
fact n = fact (n - 1) * n
```

##掛け算

掛け算する関数 mul を考える。

```haskell
mul m 1 = m
mul m 2 = m + m
mul m 3 = m + m + m
mul m 4 = m + m + m + m
mul m 5 = m + m + m + m + m
```

一歩手前を使うとどうなる？

```haskell
mul m 1 = m
mul m 2 = mul m 1 + m
mul m 3 = mul m 2 + m
mul m 4 = mul m 3 + m
mul m 5 = mul m 4 + m
```

再帰部を一般化するとどうなる？

```haskell
mul m 1 = m
mul m n = mul m (n - 1) + m
```

##演習

以下の関数に対して、再帰の定義を考えなさい。

```haskell
plus m 0 = m
plus m 1 = m + 1
plus m 2 = m + 1 + 1
plus m 3 = m + 1 + 1 + 1
plus m 4 = m + 1 + 1 + 1 + 1
```

```haskell
minus m 0 = m
minus m 1 = m - 1
minus m 2 = m - 1 - 1
minus m 3 = m - 1 - 1 - 1
minus m 4 = m - 1 - 1 - 1 - 1
```

```haskell
power m 1 = m
power m 2 = m * m
power m 3 = m * m * m
power m 4 = m * m * m * m
power m 5 = m * m * m * m * m
```
